\chapter{Background tecnologico}
\label{cap:tecnologie}

\section{Scopo del capitolo}
Questo capitolo tratta delle tecnologie e gli strumenti di sviluppo e di supporto utilizzati per la realizzazione del prodotto.\\ L'apprendimento delle seguenti tecnologie e strumenti è stato affrontato nella prima parte del tirocinio. Questo periodo di formazione è durato circa due settimane in cui il tutor mi ha fornito materiale ed esercitazioni per poter comprendere al meglio il contesto tecnologico.\\

\section{Tecnologie}
\subsection*{Java}
Java è un linguaggio di programmazione ad alto livello, orientato agli oggetti e fortemente tipizzato, sviluppato originariamente da Sun Microsystems.\\
La sua popolarità deriva dalla sua portabilità, dalla vasta comunità di sviluppatori e dalle numerose risorse disponibili per l'apprendimento e lo sviluppo.\\
All'interno del mio progetto è stato utilizzato per lo sviluppo del lato back-end del prodotto. 
\\

\subsection*{SQL}
SQL, acronimo di Structured Query Language, è un linguaggio di programmazione utilizzato per gestire e manipolare dati in un database relazionale. SQL fornisce una serie di comandi standardizzati che consentono agli sviluppatori e agli amministratori di database di eseguire operazioni come l'interrogazione dei dati, l'aggiornamento dei dati, l'inserimento di nuovi dati e la creazione e gestione degli schemi dei database.\\
Questo noto linguaggio è stato utilizzato nel progetto per i seguenti motivi:
\begin{itemize}
\item creare le tabelle o trigger utili alla fruizione dei servizi del progetto;
\item eseguire query per inserire, recuperare, eliminare o modificare dati in base alle richieste.
\end{itemize}

\subsection*{Microsoft SQL Server}
SQL Server è un DBMS (Database Management System) relazionale sviluppato da Microsoft. È una piattaforma dati che si utilizza per creare e gestire database, principalmente in ambito aziendale.\\

\subsection*{Spring}
Spring è un framework\textsubscript{g} di sviluppo di applicazioni Java che offre un'ampia gamma di strumenti e librerie per semplificare la creazione di applicazioni aziendali robuste, scalabili e di alta qualità. 
Spring fornisce anche moduli specifici per la gestione dei dati, lo sviluppo web e la sicurezza, rendendolo uno degli strumenti più utilizzati per lo sviluppo Java.\\
A questo framework sono associati tanti altri progetti, che hanno nomi composti come Spring Boot, Spring Data e molti altri.\\
All'interno del progetto Spring è stato utilizzato per sviluppare l'API REST.
\\

\subsection*{Spring Boot}
Spring Boot è un modulo del framework di sviluppo Java Spring che semplifica la creazione, la configurazione e l'avvio di applicazioni Java. Fornisce un ambiente pronto all'uso per sviluppare rapidamente applicazioni Spring, eliminando gran parte della complessità associata alla configurazione. Spring Boot utilizza convenzioni intelligenti e configurazioni predefinite per accelerare lo sviluppo, consentendo agli sviluppatori di concentrarsi sulle funzionalità dell'applicazione anziché sulla configurazione di base.
\\

\subsection*{Spring Data}
Spring Data è un modulo del framework Spring che fornisce un'astrazione per semplificare l'accesso e la gestione dei dati nelle applicazioni Java. Esso offre un'interfaccia unificata per interagire con una varietà di fonti di dati, tra cui database relazionali, database NoSQL e altri servizi di memorizzazione dati.\\
Questo modulo è stato utile nel progetto per interfacciare l'applicazione con il database.
\\

\subsection*{JSON}
JSON, acronimo di JavaScript Object Notation, è un formato leggero di scambio di dati utilizzato comunemente per rappresentare oggetti e strutture di dati.
JSON è ampiamente utilizzato per rappresentare dati in applicazioni web, servizi API, scambio di dati tra client e server, configurazioni di applicazioni e molto altro.\\
All'interno del progetto permette lo scambio di dati tra il lato front-end ed il lato back-end.
\\

\section{Strumenti}
\subsection{Strumenti di sviluppo}
Gli strumenti di sviluppo sono utilizzati direttamente per creare, implementare e testare le funzionalità dell'applicazione. Essi contribuiscono alla realizzazione delle funzionalità dell'applicazione stessa.\\

\subsubsection*{IntelliJ IDEA}
IntelliJ IDEA è un potente ambiente di sviluppo integrato (IDE) sviluppato da JetBrains, progettato principalmente per la programmazione in linguaggi come Java, Kotlin, Scala e altri.
È noto per la sua ricca serie di funzionalità progettate per migliorare l'efficienza degli sviluppatori e semplificare il processo di sviluppo del software.\\
Il seguente IDE è stato utilizzato per la scrittura del codice in Java.\\

\subsubsection*{Maven}
Maven è uno strumento di gestione delle build e delle dipendenze che fornisce un sistema di automazione per la compilazione, il testing, il packaging delle applicazioni e il download delle dipendenze.\\
All'interno di questo progetto Maven è stato utilizzato con Spring Boot per semplificare la gestione delle dipendenze e delle versioni.
\\


\subsubsection*{DBeaver}
DBeaver è un'applicazione di amministrazione di database universale e strumento client SQL. È utilizzato per connettersi, esplorare, gestire e interrogare diversi tipi di database.\\
All'interno del progetto è stato utilizzato per interagire col database.
\\


\subsubsection*{Hibernate}
Hibernate è un framework di mapping\textsubscript{g} oggetto-relazionale (ORM). L'obiettivo principale di Hibernate è semplificare la gestione e l'accesso ai dati in un database relazionale utilizzando oggetti Java anziché scrivere query SQL manualmente.
\\


\subsubsection*{Postman}
Postman è un'applicazione di sviluppo di API (Application Programming Interface) che consente agli sviluppatori di creare, testare, documentare e monitorare le API.\\
Nel corso del progetto è stato uno strumento altamente utilizzato sia per verificare che la struttura dei JSON delle request\textsubscript{g} e delle responses\textsubscript{g} fossero corrette, ma anche per assicurarsi che i dati arrivassero correttamente.\\

\subsection{Strumenti di supporto}
Gli strumenti di supporto sono utilizzati per attività che sostengono lo sviluppo del progetto. Essi contribuiscono a migliorare la gestione, la qualità e l'efficienza del processo di sviluppo.\\
 
\subsubsection*{Microsoft Teams}
Microsoft Teams è una piattaforma di comunicazione e collaborazione aziendale sviluppata da Microsoft. Offre strumenti per la chat, le videoconferenze, la condivisione di documenti e la gestione dei progetti, consentendo ai team di lavorare insieme in modo efficace sia in ufficio che a distanza.\\
Questa piattaforma è stata utilizzata nel corso del progetto per poter comunicare con il tutor anche quando non era in ufficio o con altri colleghi per determinate situazioni lavorative.


\subsubsection*{Notion}
Notion è un'applicazione di gestione delle informazioni, utilizzata per prendere appunti, creare elenchi di attività, scrivere documenti e molto altro grazie alla sua interfaccia flessibile personalizzabile dagli utenti.\\
Questa applicazione è stata utilizzata nel corso della mia attività di Stage per prendere appunti o tenere traccia delle tasks che dovevo svolgere.\\ 


\subsubsection*{Microsoft Excel}
Microsoft Excel è un'applicazione software di fogli di calcolo sviluppata da Microsoft. È utilizzata per creare, organizzare e analizzare dati in forma di tavole e grafici, offrendo inoltre molte funzionalità per eseguire calcoli.\\
Questa applicazione è stata utilizzata nel progetto allo scopo di velocizzare la creazione di dati fittizi per popolare le tabelle del database per poter testare quanto prodotto.\\


\subsubsection*{Visual Studio Code}
Visual Studio Code è un editor di codice sorgente sviluppato da Microsoft. È progettato per fornire un ambiente di sviluppo leggero, flessibile e personalizzabile per programmatori e sviluppatori.\\
È stato utilizzato nel progetto scaricando varie estensioni per visualizzare l'API e l'UML del database.\\

\subsubsection*{Docker}
Docker è una piattaforma di containerizzazione che consente di creare, distribuire e gestire container virtualizzati. I container sono ambienti isolati che contengono applicazioni e tutte le loro dipendenze, compresi il codice, le librerie e le configurazioni. Permette di far funzionare le applicazioni in altri ambienti con facilità.\\
Nel progetto è stato utilizzato per creare un server locale con un'immagine del database MSSQL.\\

\subsubsection*{Swagger}
Swagger è un insieme di strumenti e specifiche che consentono la documentazione, la progettazione e il test di API. Permette una migliore comunicazione dei propri endpoint dell'API semplificandone la lettura e la comprensione.\\

\subsubsection*{Git}
Git è un sistema di controllo versione distribuito utilizzato nello sviluppo software. Consente di tenere traccia delle modifiche apportate al codice sorgente e di semplificare la collaborazione tra sviluppatori in progetti di programmazione.\\


\subsubsection*{GitLab}
GitLab è una piattaforma di sviluppo software basata su web che offre una serie di strumenti per la gestione del ciclo di vita dello sviluppo delle applicazioni. Le principali funzionalità sono: la gestione dei repository Git, la collaborazione tra i membri del team e il monitoraggio delle issue.\\
All'interno del progetto è stato utilizzata come repository per tenere salvato il progresso del progetto. Nella mia attività di stage ho lavorato su un branch a me dedicatomi.\\

\subsubsection*{Git Extensions}
Git Extensions è un'interfaccia grafica per il sistema di controllo versione distribuito Git. Questo software fornisce una modalità visuale per interagire con i repository Git.



